\newpage
\section{Formatierung von Text}
\subsection{Fett, kursiv,\dots}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\textbf{fetter Testtext}\\
\textit{kursiver Testtext}\\
\underline{unterstrichener Testtext}\\
\underline{\underline{2-fach unterstrichener Testtext}}\\
\texttt{Schreibmaschinen-Testtext}\\
\textsc{Kapitälchen Testtext}\\
\textrm{proportionale Serifenschrift}\\
\textsf{proportionale serifenlose Schrift}
\end{LTXexample}


\subsection{Textsatz}
Standardmäßig wird Text im Blocksatz, also links- und rechtsbündig gesetzt. Es gibt jedoch auch für die anderen Satze, bestimmte Umgebungen:
\begin{multicols}{3}
\color{blue}\begin{verbatim}
\begin{center}
 Text
\end{center}
\begin{flushleft} 
 Text
\end{flushleft}
\begin{flushright}
 Text
\end{flushright}
\end{verbatim}
\end{multicols}
\color{black}

Die Befehle \textcolor{red}{\tt \bck centering \bck raggedleft \bck raggedright} verursachen keinen vertikalen Abstand!\\ z.B.: \textcolor{blue}{\tt \{\bck centering Text\}}

\subsection{Schriftgröße}
Die Schriftgröße ändert man mit einem Befehl ohne Parameter. Die neue Größe gilt bis zur nächsten Änderung, dem Ende der aktuellen Umgebung oder bei z.B. $\{\backslash large \dots \}$ bis zur schließenden Klammer.
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\tiny{Testtext (tiny)}\\
\scriptsize{Testtext (scriptsize)}\\
\footnotesize{Testtext (footnotesize)}\\
\small{Testtext (small)}
\normalsize{ -- default}\\
\large{Testtext (large)}\\
\Large{Testtext (Large)}\\
\LARGE{Testtext (LARGE)}\\
\huge{Testtext (huge)}\\
\Huge{Testtext (Huge)}\\
\end{LTXexample}


\subsection{Fußnoten}
\textcolor{blue}{\tt \bck footnote\{\textit{Inhalt der Fußnote}\}} $\lrr$ erzeugt eine Fußnote im Text und gibt den Fußnoteninhalt automatisch in kleiner Schrift am Seitenende aus.\\

\mspa\note{Die Nummerierung wird in den Dokumentklassen \textsf{book} und \textsf{report} kapitelweise durchgeführt und in der Dokumentklasse \textsf{article} fortlaufend durch das ganze Dokument.}
\mspa\Note{Fußnoten sind nur im \textit{Absatz}-Modus möglich, \underbar{nicht} aber im \textit{Mathematik}-Modus oder im \textit{LR}-Modus.}

Der Inhalt einer Fußnote darf beliebig komplex sein und insbesondere mehrzeiligen Text und mathematische Formeln enthalten.

\Note{Hochstellungen wie bei den Fußnotennummern lassen sich mit dem Kommando\\ \textcolor{blue}{\tt \bck textsuperscript\{Hochgestellter Text\}} erzeugen, so \textcolor{cyan}{wie\textsuperscript{hier}}.}


\ssp\subsection{Kommentare}
Kommentare werden durch \color{red}\% \color{black} eingeleitet und reichen bis zum Zeilenumbruch der aktuellen Zeile.\\
Eine Möglichkeit mehrzeilige Kommentare zu erzeugen gibt es nicht!

\subsection{Bereiche (Scope)}
Wenn gewisse Formatierungen (Schriftfarbe, Zeilenhöhe, Schriftgröße) nur in einem bestimmten Bereich wirken sollen (nicht im ganzen weiteren Text), dann kann der Bereich mit {\color{red}{geschweiften Klammern}} umschlossen werden.\\
Die Formatierungen werden dann innerhalb dieser Klammern definiert und gelten dann nur in diesem Scope.

\subsection{Mehrspaltiger Text}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\begin{multicols}{2}
Dieser ziemlich dümmliche Text soll als Demonstration dienen, wie das Mehr-Spalten-Layout funktioniert und wann und wo die Zeilen und Wörter umgebrochen werden und wie der Textfluss ist.
\end{multicols}
\end{LTXexample}


\subsection{Besondere Zeichen in \LaTeX{}}
\begin{displaymath}
\begin{array}{lc@{\qquad}l@{\hspace{2.0cm}}c@{\qquad}l@{\hspace{2.0cm}}c@{\qquad}l}
&\_  	&\backslash\_ &\backslash  	&\backslash backslash &\textasciitilde  	&\backslash textasciitilde\\
&\S  	&\backslash S &\$  	&\backslash\$ &\&  	&\backslash \&\\
&\#  	&\backslash\# &\%  	&\backslash\% &\hat\: &\backslash hat 
\end{array}
\end{displaymath}


\subsection{Das EURO-Symbol}
{\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{eurosym}
...
\euro\end{verbatim}}



\subsection{Verlinkungen im Text}
Mit dem Paket {\tt hyperref} werden automatisch Hyperlinks vom Verweis zur Marke gesetzt.\\
Das Paket sollte am besten als letztes geladen werden, da sehr viele Einstellungen von diesem überschrieben werden. Das Laden und das Setup der Einstellungen erfolgt z.B. mit folgendem Code:
\color{blue}\begin{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	pdfpagemode=FullScreen,          % set default mode of PDF display
	pdfpagelayout=SinglePage,        % set layout of PDF pages
	pdfstartview={Fit|FitV|FitH},    % wie das Dokument beim Öffnen an das Fenster angepasst wird
	pdftitle={TeX Befehle},                 % Titel des PDF-Dokuments
	pdfauthor={Christian Schwabe},          % Autor(Innen) des PDF-Dokuments	
	pdfsubject={Kurzbeschr. als ein Satz},  % Inhaltsbeschreibung des PDF-Dokuments
	pdfkeywords={Stichwörter},              % Stichwortangabe zum PDF-Dokument
	bookmarks=true,               % Lesezeichen erzeugen
	bookmarksopen=false,          % Lesezeichen ausgeklappt
	bookmarksnumbered=false,      % Anzeige der Kapitelzahlen am Anfang der Namen der Lesezeichen
	pdfstartpage=Zahl,            % Seite, welche automatisch geöffnet werden soll
	baseurl=http://www.abc.de/name.pdf,     % URL des PDF-Dokuments (oder Hintergrundinformationen)
	breaklinks=true,    % ermöglicht einen Umbruch von URLs
	colorlinks=true,    % Einfärbung von Links
	linkcolor=red,      % Dokument-interne Links
	urlcolor=magenta,   % externe URL-Links
	citecolor=green,    % Links zum Literaturverzeichnis
	anchorcolor=black,  % Ankerfarbe
	filecolor=cyan,     % Links zu lokalen Dateien (file://)
	menucolor=red,      % Menü-Links
	linkbordercolor={1 0 0},    % roter Rahmen um Dokument-interne Links
	citebordercolor={0 1 0},    % grüner Rahmen um Links zum Literaturverzeichnis
	urlbordercolor={0 .5 .5}    % cyan Rahmen um externe URL-Links
\end{verbatim}
\color{black}

\ssp Die \textbf{bordercolor} Optionen sind nur dann sichtbar wenn die Option \textcolor{red}{\tt colorlinks=false} gesetzt wurde, d.h. wenn die Links keine Farbe haben, sondern nur ein Kästchen um sie herum stehen soll. \textbf{Dieses Kästchen wird nur angezeigt aber nicht ausgedruckt}.\\
Die \textit{Farbe} wird bei den \textit{bordercolor} Optionen als \textbf{RGB Wert zwischen 0..1} festgelegt.


\Ssp Ein internes Sprung-/ Linkziel wird definiert durch:
\color{blue}\Sspa\begin{verbatim}
	\hypertarget{name}{text}
\end{verbatim}\color{black}
Ein klickbarer Link wird definiert durch:
\color{blue}\Sspa\begin{verbatim}
	\hyperlink{name(=HypertargetName)}{text}
\end{verbatim}\color{black}
URL's werden folgendermaßen dargestellt:
\color{blue}\Sspa\begin{verbatim}
	\href{http://www.caipiranha.de}{Caipi Homepage}
\end{verbatim}\color{black}
