\newpage
\section{Tabellen und Tabulatoren}
\hypertarget{tabul}{\subsection{Tabellen}}
Tabellen werden mit der \texttt{tabular}-Umgebung definiert.
\color{blue}
\begin{verbatim}
\begin{tabular}[<Position>]{<Spaltendefinition>}
...
<Eintrag>   &  <Eintrag>   \\
...
\end{tabular}
\end{verbatim}
\color{black}
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
	\textbullet & Jede Zeile wird mit dem Zeilenumbruch $\backslash\backslash$ abgeschlossen.\\
	\textbullet & Spalten werden mit Hilfe des \&-Zeichens voneinander getrennt.\\
	\textbullet & Bei \texttt{<Spaltendefinition>} gibt man die Anzahl der Spalten in der Form \texttt{|l r c|} an. Über die Zeichen \textbf{r}ight \textbf{l}eft und \textbf{c}enter wird die Textausrichtung in der Spalte definiert.\\
	\textbullet & Weitere mögliche Formateinträge:\\
	&{\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llX@{}}
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\tt{p\{breite\}}} & Absatz der Breite 										\textit{breite}\\
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\tt{*\{anzahl\}\{format\}}} & das 												\textit{format} wird \textit{anzahl} mal wiederhohlt, z.B. \textit{*\{3\}\{c|\}} 							$\hat=$ \textit{\{c|c|c|\}}\\
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\texttt{@\{text\}}} & der Text \texttt{text} 						wird anstatt des normal verwendeten Zwischenraumes zwischen den benachbarten Spalten 					angebracht.\\
		\end{tabularx}
	}\\
	\textbullet & \textbf{Die Anzahl der Ausrichtungszeichen legt die Spaltenzahl fest!}\\
	\textbullet & Mithilfe des Befehls \textcolor{blue}{\tt \textbackslash multicolumn\{<Spaltenzahl>\}\{Ausrichtung\}\{Text\}} kann ein Eintrag über mehrere Spalten gehen.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$hline} für eine horizontale Linie über die ganze Tabellenbreite (anzugeben direkt nach einem \textbackslash\textbackslash).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$cline\{von--bis\}} für eine horizontale Linie über einzelne Spalten (wie {\tt $\backslash$hline} anzugeben direkt nach einem \textbackslash\textbackslash).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$vline} für eine vertikale Linie innerhalb einer Spalte.\\
\end{tabularx}
\end{listliketab}

\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.50]
\begin{tabular}{l|c|r||p{2.5cm}|r@{.}l}
links & zentriert & rechts & Dies ist ein Text, der wie ein Absatz der Breite 2,5 cm formatiert wird. & DM 2 & 50 \\ 
\hline
\multicolumn{2}{c|}{eins und zwei} & drei 1 \vline{} 2 & Absatz & \$ 20 & 50 \\ 
\cline{1-2}
\end{tabular}
\end{LTXexample}

\subsubsection{Zeilenabstand}
Falls $\backslash$hline verwendet wird, ist die Spaltenhöhe etwas zu klein. Dazu gibt es 3 Möglichkeiten dies zu korrigieren:

\paragraph{Arraystretch}
$\;$ \\
Kann auch verwendet werden, um generell die Zeilenhöhe zu verringern oder erhöhen.\\
{\color{orange}{Fügt Platz über und unter dem Zeilentext ein!}}
{\color{blue}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\end{verbatim}}

\paragraph{Extrarowheight}
$\;$ \\
{\color{orange}{Fügt nur Platz über dem Zeilentext ein! Fügt aber auch Platz ein, falls gar kein $\backslash$hline in der Zeile vorhanden ist!}}
{\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{array}
...
\setlength{\extrarowheight}{1.5pt}\end{verbatim}}

\paragraph{Bigstruts}
$\;$ \\


\hypertarget{tabul}{\subsubsection{Spaltenabstand}}



\subsection{Tabulatoren}
Hier muss man selbst für die Breite der Spalten sorgen!\\
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
	\textbullet \, & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$=} &  setzt einen Tabulator an der aktuellen Spaltenposition.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$>} & springt um eine Tabulatorposition nach rechts. \\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$<} & springt um eine Tabulatorposition nach links.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$+} & verschiebt den linken Rand um eine Tabulatorposition nach rechts (muß vor dem Zeilenumbruch mit \verb+\\+ erfolgen!).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$-} & verschiebt den linken Rand um eine Tabulatorposition nach links (muß vor dem Zeilenumbruch mit \verb+\\+ erfolgen!).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$pushtabs} & speichert die aktuellen Tabulatorpositionen auf dem Stapel und löscht dann die aktuellen (verschachtelbar).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$poptabs} & löscht die aktuellen Tabulatorpositionen und lädt die gespeicherten vom Stapel an deren Stelle (verschachtelbar).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$kill} & entfernt die aktuelle Zeile (meist eine Musterzeile).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash\backslash$} & beendet die aktuelle Zeile.\\
\end{tabularx}
\end{listliketab}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\begin{tabbing}
erste Spalte breit \= zweite Spalte \=
dritte Spalte \kill
erste Spalte \> zweite Spalte \> dritte Spalte \\
vorne \> mitte \> hinten \+ \\
mitte \> hinten \+ \\
hinten \- \- \\
vorne \> mitte \> hinten \\
diese Zeile erscheint nicht \kill
\end{tabbing}
\end{LTXexample}

\vspace{1.0cm}
\subsection{listliketab-Package}
Ermöglicht es Listen mit Tabellen zu kombinieren und so Tabulatoren innerhalb von Listen zu verwenden.\\
Anstelle der \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}}--Umgebung innerhalb von {\tt listliketab}, können auch \hyperlink{tabulx}{{\tt tabularx}}, \hyperlink{longt}{{\tt longtable}} und evtl andere verwendet werden.\\
\textcolor{blue}{\tt \textbackslash usepackage\{listliketab\}}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabular}{lll}
	\textbullet & OneOneOne & TWOtwo\\
	\textbullet & Two & Three\\
	\textbullet & Three & FourfourFour \\
\end{tabular}
\end{listliketab}
\end{LTXexample}

\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.35]
\storestyleof{enumerate}
\begin{listliketab}
\newcounter{tabenum}\setcounter{tabenum}{0}
\newcommand{\nextnum}{\addtocounter{tabenum}{1}\alph{tabenum})}
\begin{tabular}{l>{\bf}l@{~or~}>{\bf}l@{~or~}>{\bf}l}
	\nextnum & Red & green & blue\\
	\nextnum & Short & stout & tall\\
	\nextnum & Happy & sad & confused\\
\end{tabular}
\end{listliketab}
\end{LTXexample}

\hypertarget{tabulx}{\subsection{tabularx-Package}}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{tabularx}
  \begin{tabularx}{Breite}{Spaltendefinition}
 	  Körper
  \end{tabularx}\end{verbatim}\color{black}
Diese Umgebung ist nah verwandt mit der \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}}-Umgebung, somit kann man sich auch an deren Syntax orientieren. Die Zellen werden durch \& getrennt und mit \textbackslash\textbackslash   beendet.\\
Hier kann man allerdings die Tabellenbreite explizit vorgeben. Die mit X markierten Spalten sind Spalten variabler Breite. Zwischen diesen Spalten wird der verbliebene Platz aufgeteilt, der sich aus der Gesamtbreite und der schon verbrauchten Breite für die "`normalen"'Spalten ergibt.\\
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
	\textbullet \, & {\it Breite} & Hier wird die gewünschte Tabellenbreite angegeben. Häufig verwendet werden hier \textcolor{blue}{\tt\textbackslash textwidth} oder \textcolor{blue}{\tt\textbackslash linewidth}.\\
	\textbullet & {\it X} & neue Spaltendefinition $\rightarrow$ Spalte mit variabler Breite.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt \textbackslash hsize} & sind 2 oder mehr Spalten mit X markiert würde der verbliebene Platz gleichmäßig auf diese aufgeteilt werden. Mit {\tt \textbackslash hsize} lässt sich ein Verhältniszwischen diesen variablen Spalten angeben.\\
	\textbullet & \multicolumn{2}{X}{Will man mehrere tabularx Umgebungen schachteln, muss man diese in geschweifte Klammern einschließen.}
\end{tabularx}
\end{listliketab}


\hypertarget{longt}{\subsection{longtable-Package}}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{longtable}
  \begin{longtable}{ Format }
    Körper 
  \end{longtable}\end{verbatim}
\color{black}
Wie die \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}} Umgebung, erlaubt jedoch auch mehrseitige Tabellen.\vspace{0.2cm}\\
Um die Tabelle automatisch auf die Seiten umzubrechen, muss LaTeX die Tabelle mit seinem Seitenumbruchsalgorithmus verareiten können. Dazu ist es jedoch notwendig, das Dokument mehrfach zu kompilieren.\\
Um diese Anzahl der Kompiliervorgänge zu verringern, kann die erste Zeile der Tabelle mit {\tt \textbackslash kill} anstatt mit {\tt \textbackslash\textbackslash} abgeschlossen werden.\\

\subsection{ltxtable-Package}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{ltxtable}
  \LTXtable{Breite}{Dateiname}
\end{verbatim}
\color{black}
Tabelle als \hyperlink{longt}{{\tt longtable}}--Umgebung in eine eigene Datei schreiben und dabei die X-Spezifikation von \hyperlink{tabulx}{{\tt tabularx}} benutzen.\\
Danach Tabelle mit obiger Anweisung in das Dokument einfügen.\\

Eine andere Möglichkeit wäre mit dem \hyperlink{fileco}{{\tt filecontents}}--Package zu arbeiten. Hier kann die Tabellendefinition im gleichen Dokument erfolgen. Dabei wird die Tabelle dann in die entsprechende Datei geschrieben (überschrieben) und an der gewünschten Stelle eingefügt.
\color{blue}
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper,12pt]{scrreprt}

\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents*}{LONGTAB.tex}
\begin{longtable}{lX}
EINS &
Auf der Mauer
\\
DREI &
sitzt 'ne kleine Wanze
\end{longtable}
\end{filecontents*}


\usepackage[german]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{ltxtable}

\begin{document}
\LTXtable{\textwidth}{LONGTAB}
\end{document}
\end{verbatim}
\color{black}
