\newpage
\section{Tabellen und Tabulatoren}
\hypertarget{tabul}{\subsection{Tabellen}}
Tabellen werden mit der \texttt{tabular}-Umgebung definiert.
\color{blue}
\begin{verbatim}
\begin{tabular}[<Position>]{<Spaltendefinition>}
...
<Eintrag>   &  <Eintrag>   \\
...
\end{tabular}
\end{verbatim}
\color{black}
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
	\textbullet & Jede Zeile wird mit dem Zeilenumbruch $\backslash\backslash$ abgeschlossen.\\
	\textbullet & Spalten werden mit Hilfe des \&-Zeichens voneinander getrennt.\\
	\textbullet & Bei \texttt{<Spaltendefinition>} gibt man die Anzahl der Spalten in der Form \texttt{|l r c|} an. Über die Zeichen \textbf{r}ight \textbf{l}eft und \textbf{c}enter wird die Textausrichtung in der Spalte definiert.\\
	\textbullet & Weitere mögliche Formateinträge:\\
	&{\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llX@{}}
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\tt{p\{breite\}}} & Absatz der Breite 										\textit{breite}\\
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\tt{*\{anzahl\}\{format\}}} & das 												\textit{format} wird \textit{anzahl} mal wiederhohlt, z.B. \textit{*\{3\}\{c|\}} 							$\hat=$ \textit{\{c|c|c|\}}\\
		\tiny{\SquareSolid} & \textcolor{blue}{\texttt{@\{text\}}} & der Text \texttt{text} 						wird anstatt des normal verwendeten Zwischenraumes zwischen den benachbarten Spalten 					angebracht.\\
		\end{tabularx}
	}\\
	\textbullet & \textbf{Die Anzahl der Ausrichtungszeichen legt die Spaltenzahl fest!}\\
	\textbullet & Mithilfe des Befehls \textcolor{blue}{\tt \textbackslash multicolumn\{<Spaltenzahl>\}\{Ausrichtung\}\{Text\}} kann ein Eintrag über mehrere Spalten gehen.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$hline} für eine horizontale Linie über die ganze Tabellenbreite (anzugeben direkt nach einem \textbackslash\textbackslash).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$cline\{von--bis\}} für eine horizontale Linie über einzelne Spalten (wie {\tt $\backslash$hline} anzugeben direkt nach einem \textbackslash\textbackslash).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$vline} für eine vertikale Linie innerhalb einer Spalte.\\
\end{tabularx}
\end{listliketab}

\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.50]
\begin{tabular}{l|c|r||p{2.5cm}|r@{.}l}
links & zentriert & rechts & Dies ist ein Text, der wie ein Absatz der Breite 2,5 cm formatiert wird. & DM 2 & 50 \\ 
\hline
\multicolumn{2}{c|}{eins und zwei} & drei 1 \vline{} 2 & Absatz & \$ 20 & 50 \\ 
\cline{1-2}
\end{tabular}
\end{LTXexample}

\subsubsection{Zeilenabstand}
Falls $\backslash$hline verwendet wird, ist die Spaltenhöhe etwas zu klein. Dazu gibt es 3 Möglichkeiten dies zu korrigieren:

\paragraph{Arraystretch}
$\;$ \\
Kann auch verwendet werden, um generell die Zeilenhöhe zu verringern oder erhöhen.\\
{\color{orange}{Fügt Platz über und unter dem Zeilentext ein!}}
{\color{blue}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}\end{verbatim}}

\paragraph{Extrarowheight}
$\;$ \\
{\color{orange}{Fügt nur Platz über dem Zeilentext ein! Fügt aber auch Platz ein, falls gar kein $\backslash$hline in der Zeile vorhanden ist!}}
{\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{array}
...
\setlength{\extrarowheight}{1.5pt}\end{verbatim}}

\paragraph{Bigstruts}
$\;$ \\


\hypertarget{tabul}{\subsubsection{Spaltenabstand}}



\subsection{Tabulatoren}
Hier muss man selbst für die Breite der Spalten sorgen!\\
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
	\textbullet \, & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$=} &  setzt einen Tabulator an der aktuellen Spaltenposition.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$>} & springt um eine Tabulatorposition nach rechts. \\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$<} & springt um eine Tabulatorposition nach links.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$+} & verschiebt den linken Rand um eine Tabulatorposition nach rechts (muß vor dem Zeilenumbruch mit \verb+\\+ erfolgen!).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$-} & verschiebt den linken Rand um eine Tabulatorposition nach links (muß vor dem Zeilenumbruch mit \verb+\\+ erfolgen!).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$pushtabs} & speichert die aktuellen Tabulatorpositionen auf dem Stapel und löscht dann die aktuellen (verschachtelbar).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$poptabs} & löscht die aktuellen Tabulatorpositionen und lädt die gespeicherten vom Stapel an deren Stelle (verschachtelbar).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash$kill} & entfernt die aktuelle Zeile (meist eine Musterzeile).\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt $\backslash\backslash$} & beendet die aktuelle Zeile.\\
\end{tabularx}
\end{listliketab}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\begin{tabbing}
erste Spalte breit \= zweite Spalte \=
dritte Spalte \kill
erste Spalte \> zweite Spalte \> dritte Spalte \\
vorne \> mitte \> hinten \+ \\
mitte \> hinten \+ \\
hinten \- \- \\
vorne \> mitte \> hinten \\
diese Zeile erscheint nicht \kill
\end{tabbing}
\end{LTXexample}

\vspace{1.0cm}
\subsection{listliketab-Package}
Ermöglicht es Listen mit Tabellen zu kombinieren und so Tabulatoren innerhalb von Listen zu verwenden.\\
Anstelle der \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}}--Umgebung innerhalb von {\tt listliketab}, können auch \hyperlink{tabulx}{{\tt tabularx}}, \hyperlink{longt}{{\tt longtable}} und evtl andere verwendet werden.\\
\textcolor{blue}{\tt \textbackslash usepackage\{listliketab\}}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.45]
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabular}{lll}
	\textbullet & OneOneOne & TWOtwo\\
	\textbullet & Two & Three\\
	\textbullet & Three & FourfourFour \\
\end{tabular}
\end{listliketab}
\end{LTXexample}

\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.35]
\storestyleof{enumerate}
\begin{listliketab}
\newcounter{tabenum}\setcounter{tabenum}{0}
\newcommand{\nextnum}{\addtocounter{tabenum}{1}\alph{tabenum})}
\begin{tabular}{l>{\bf}l@{~or~}>{\bf}l@{~or~}>{\bf}l}
	\nextnum & Red & green & blue\\
	\nextnum & Short & stout & tall\\
	\nextnum & Happy & sad & confused\\
\end{tabular}
\end{listliketab}
\end{LTXexample}

\hypertarget{tabulx}{\subsection{tabularx-Package}}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{tabularx}
  \begin{tabularx}{Breite}{Spaltendefinition}
 	  Körper
  \end{tabularx}\end{verbatim}\color{black}
Diese Umgebung ist nah verwandt mit der \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}}-Umgebung, somit kann man sich auch an deren Syntax orientieren. Die Zellen werden durch \& getrennt und mit \textbackslash\textbackslash   beendet.\\
Hier kann man allerdings die Tabellenbreite explizit vorgeben. Die mit X markierten Spalten sind Spalten variabler Breite. Zwischen diesen Spalten wird der verbliebene Platz aufgeteilt, der sich aus der Gesamtbreite und der schon verbrauchten Breite für die "`normalen"'Spalten ergibt.\\
\storestyleof{itemize}
\begin{listliketab}
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
	\textbullet \, & {\it Breite} & Hier wird die gewünschte Tabellenbreite angegeben. Häufig verwendet werden hier \textcolor{blue}{\tt\textbackslash textwidth} oder \textcolor{blue}{\tt\textbackslash linewidth}.\\
	\textbullet & {\it X} & neue Spaltendefinition $\rightarrow$ Spalte mit variabler Breite.\\
	\textbullet & \textcolor{blue}{\tt \textbackslash hsize} & sind 2 oder mehr Spalten mit X markiert würde der verbliebene Platz gleichmäßig auf diese aufgeteilt werden. Mit {\tt \textbackslash hsize} lässt sich ein Verhältniszwischen diesen variablen Spalten angeben.\\
	\textbullet & \multicolumn{2}{X}{Will man mehrere tabularx Umgebungen schachteln, muss man diese in geschweifte Klammern einschließen.}
\end{tabularx}
\end{listliketab}


\hypertarget{longt}{\subsection{longtable-Package}}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{longtable}
  \begin{longtable}{ Format }
    Körper 
  \end{longtable}\end{verbatim}
\color{black}
Wie die \hyperlink{tabul}{{\tt tabular}} Umgebung, erlaubt jedoch auch mehrseitige Tabellen.\vspace{0.2cm}\\
Um die Tabelle automatisch auf die Seiten umzubrechen, muss LaTeX die Tabelle mit seinem Seitenumbruchsalgorithmus verareiten können. Dazu ist es jedoch notwendig, das Dokument mehrfach zu kompilieren.\\
Um diese Anzahl der Kompiliervorgänge zu verringern, kann die erste Zeile der Tabelle mit {\tt \textbackslash kill} anstatt mit {\tt \textbackslash\textbackslash} abgeschlossen werden.\\

\subsection{ltxtable-Package}
\color{blue}
\begin{verbatim}
\usepackage{ltxtable}
  \LTXtable{Breite}{Dateiname}
\end{verbatim}
\color{black}
Tabelle als \hyperlink{longt}{{\tt longtable}}--Umgebung in eine eigene Datei schreiben und dabei die X-Spezifikation von \hyperlink{tabulx}{{\tt tabularx}} benutzen.\\
Danach Tabelle mit obiger Anweisung in das Dokument einfügen.\\

Eine andere Möglichkeit wäre mit dem \hyperlink{fileco}{{\tt filecontents}}--Package zu arbeiten. Hier kann die Tabellendefinition im gleichen Dokument erfolgen. Dabei wird die Tabelle dann in die entsprechende Datei geschrieben (überschrieben) und an der gewünschten Stelle eingefügt.
\color{blue}
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper,12pt]{scrreprt}

\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents*}{LONGTAB.tex}
\begin{longtable}{lX}
EINS &
Auf der Mauer
\\
DREI &
sitzt 'ne kleine Wanze
\end{longtable}
\end{filecontents*}


\usepackage[german]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{ltxtable}

\begin{document}
\LTXtable{\textwidth}{LONGTAB}
\end{document}
\end{verbatim}
\color{black}



\subsection{\textsf{caption} bei longtable und ltxtable}
Normalerweise ist es etwas schwer bis unmöglich diese beiden Arten in eine Gleitumgebung einzubetten um so eine Tabellenbeschreibung drunter zu setzen. Dies lässt sich aber auch ohne eine Gleitumgebung, durch dieses Konstrukt realisieren:
\einruck{ \textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck begin}\{longtable\}\{Format\}} \\ \textcolor{blue}{\tt \bck caption\{mein-Text\}\bck label\{tab:LV1\}\textbf{\bck endlastfoot}}}





\subsection{Einfärben von Tabellen(-zellen)}
\einruck{\textcolor{blue}{\tt \bck usepackage\{colortbl\}}}
\begin{LTXexample}[pos=l, rframe={}, width=.4]
\storestyleof{enumerate}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{.95\textwidth}{|XX|}
\hline
\rowcolor[gray]{.6}
{\tt book}, {\tt report} & {\tt article}\\
\hline
\textbf{\tt \bck chapter} &  \\
\rowcolor{lightgray}
\textbf{\tt \bck section} & \textbf{\tt \bck section}\\
\textbf{\tt \bck subsection} & \textbf{\tt \bck subsection}\\
\rowcolor{lightgray}
\textbf{\tt \bck subsubsection} & \textbf{\tt \bck subsubsection}\\
\textbf{\tt \bck paragraph} & \textbf{\tt \bck paragraph}\\
\rowcolor{lightgray}
\textbf{\tt \bck subparagraph} & \textbf{\tt \bck subparagraph}\\
\hline
\end{tabularx}
\end{LTXexample}



\subsection{Gleitobjekte}
\textit{Tabellen} und \textit{Abbildungen} sind oft größere Boxen, die sich nur mühsam so in einem Text anordnen lassen, dass keine häßlichen Leerräume auf Seiten entstehen. In den meisten Publikationen sind Tabellen und Bilder daher nicht unbedingt genau an dem Platz, an dem sie angesprochen werden, sondern befinden sich häufig zu Beginn oder am Ende einer Seite. Typischerweise gibt es durchnummerierte Bild- bzw. Tabellenbeschreibungen, die dann zitiert werden können.
\begin{table}[!htb]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{.75\textwidth}{|cX|}
\hline
\rowcolor[gray]{.6}
Option & Bedeutung\\
\hline
{\tt h} & Versuche, das Objekt an genau dieser Stelle zu platzieren\\
\rowcolor{lightgray}
{\tt t} & Versuche, das Objekt am Seiten\textbf{kopf} zu platzieren\\
{\tt b} & Versuche, das Objekt am Seiten\textbf{ende} zu platzieren\\
\rowcolor{lightgray}
{\tt p} & Versuche, das Objekt auf einen eigenen Gleitobjektseite zu platzieren\\
{\tt !} & Die Versuche sollen ohne große Rücksichtnahme auf \LaTeX-Steuerungsgrößen durchgeführt werden (erhöht die Wahrscheinlichkeit, dass das Gleitobjekt an der vermuteten Stelle gesetzt wird)\\
\hline
\end{tabularx}
\caption[Platzierungsoptionen von Gleitobjekten]{Optionen zum Platzieren von Gleitobjekten}\label{tab:tab3}
\end{table}

\LaTeX\, unterstützt die Erstellung solcher Gleitobjekte, die nicht notwendig an der Stelle erscheinen, an der sie im Quelltext stehen. Statt dessen bemüht sich \LaTeX, diese Objekte an \grqq günstige\grqq\, Stellen gleiten zu lassen.\\

\sspa Gleitende Tabellen werden erzeugt durch die Umgebung:\\
\textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck begin}\{table\}[\textit{Optionen}] \textit{Gleitender Tabelleninhalt} \textbf{\bck end}\{table\}}\\

\sspa Gleitende Abbildungen werden erzeugt durch die Umgebung:\\
\textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck begin}\{figure\}[\textit{Optionen}] \textit{Gleitender Abbildungsinhalt} \textbf{\bck end}\{figure\}}\\

Durch \grqq \textcolor{red}{!}\grqq\, kann man \LaTeX\, anweisen, die Platzierung möglichst rasch unter Verletzung interner Vorgaben vorzunehmen, z.B.
\einruck{\textcolor{cyan}{\tt \textbf{\bck begin}\{table\}[!htb]}}
Die Reihenfolge ist nicht entscheidend, sondern nur \textit{ob} eine der Optionen gesetzt ist!\\
Wenn ein Gleitobjekt nicht auf der aktuellen Seite platziert werden konnte, so wird es in eine interne Liste gesteckt. Auf jeder neuen Seite versucht \LaTeX, die Objekte aus der Liste zu verwenden. Blockiert ein Objekt diese Liste, so kann sich ein Stau aus Gleitobjekten bilden. Ein solcher Stau lässt sich durch einen \grqq gewaltsamen\grqq\, Seitenumbruch mit \textcolor{red}{\tt \bck clearpage} bzw. \textcolor{red}{\tt \bck cleardoublepage} bereinigen, da hierbei alle Gleitobjekte der Liste ausgegeben werden.


\subsubsection{Beschriftung von Gleitobjekten}
Beschriftungstexte werden über den Befehl
\einruck{\textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck caption}[\textit{Kurztext}]\{\textit{Beschreibungstext}\}}}
erstellt. Der optionale \textit{Kurztext} dient bei langen Beschreibungen als Abkürzung in Inhaltsverzeichnissen. Diese Beschriftung wird automatisch nummeriert und kann mit einem \textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck label}}-Befehl versehen werden.
\einruck{\textcolor{cyan}{\tt \textbf{\bck caption}\{Beispieltabelle\}\textbf{\bck label}\{tab:gleittabelle\}}}



\subsubsection{Anpassung der Beschriftungen}
Statt normale Textschrift zu verwenden, kann man z.B. eine kleinere und serifenfreie verwenden, um diese Beschriftung vom Resttext abzuheben. Diese und andere Änderungen lassen sich mit dem \textcolor{red}{Paket \texttt{\textsf{caption}}} vornehmen.
\einruck{\textcolor{blue}{\tt \textbf{\bck usepackage}\{caption\}}}
Eine gutes Beispiel:
\einruck{\textcolor{cyan}{\tt \textbf{\bck usepackage}[format=hang, font=\{footnotesize,sf\}, labelfont=\{bf\}, margin=1cm, aboveskip=5pt, position=bottom]\{caption\}}}

